%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\chapter{PERANCANGAN}
\label{chap:3}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

Bab ini berisi perancangan arsitektur konversi, ontologi KG yang dihasilkan, dikaitkan dengan
\textit{competency questions}. \textit{Competency questions} harus diperjelas untuk dijadikan
landasan ontologi KG. KG yang dihasilkan oleh sistem konversi, digabung dengan ontologi yang sudah
dirancang harus dapat menjawab semua pertanyaan pada \textit{competency questions}. 

% // TODO: Perancangan Class dan URI untuk Class (general)
% // TODO: Msh belum: Perancangan Resource dan URI untuk Resource

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Arsitektur Sistem Konversi}
\label{sec:arsitektur-sistem-konversi}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

Proses konversi dokumen PDF ke KG mengikuti arsitektur seperti yang ditunjukkan pada
\pic~\ref{fig:architecture}. Bagian \textit{Optical Character Recognition} (OCR) bertanggung jawab
untuk mengubah \textit{image-only} PDF menjadi \textit{text-scannable} PDF dan menstandardisasi
pemformatan semua PDF. Selanjutnya, penulis melakukan pemindaian file PDF untuk mengekstrak teks
beserta posisinya. Selanjutnya, setiap baris teks yang dipindai sebagai \textit{span}. Setelah itu,
\textit{span} yang terdeteksi sebagai konten yang tidak relevan, seperti \textit{header} dan
\textit{footer} yang berulang, akan disaring. \textit{Clean span} yang dihasilkan, kemudian
diuraikan menjadi data \legal yang bermakna dan terstruktur. Pada tahap akhir, sistem konversi
membangun KG \legal dari hasil \textit{parsing}. Setiap KG \legal dihasilkan dari PDF akan digabung
menjadi satu KG global.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm]
    %Styles   
    \tikzstyle{r} = [rectangle, minimum width=1.5cm, minimum height=0.5cm, draw, text centered]
    
    %Nodes
    \node[r] (pdf)                            {PDF};
    \node[r] (ocr)       [below=of pdf]       {OCR};
    \node[r] (scan)      [right=of ocr]       {pindai};
    \node[r] (noise)     [right=of scan]      {\textit{cleaning}};
    \node[r] (parse)     [right=of noise]     {\textit{parsing}};
    \node[r] (construct) [right=of parse]     {konstruksi};
    \node[r] (kg)        [above=of construct] {KG};
    
    %Lines
    \draw[->] (pdf.south)       -- (ocr.north);
    \draw[->] (ocr.east)        -- (scan.west);
    \draw[->] (scan.east)       -- (noise.west);
    \draw[->] (noise.east)      -- (parse.west);
    \draw[->] (parse.east)      -- (construct.west);
    \draw[->] (construct.north) -- (kg.south);
    
    %Boxes
    \node[draw, dashed, label={Sistem Konversi}, fit=(ocr) (scan) (noise) (parse) (construct)] {};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Arsitektur sistem konversi}
  \label{fig:architecture}
\end{figure}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{\textit{Competency Questions}}
\label{sec:competency-questions}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

\textit{Competency questions} perlu didefinisikan untuk dijadikan landasan perangancan ontologi KG
yang dihasilkan. Setiap \textit{competency question} harus dapat dijawab oleh KG yang dihasilkan
dengan membuktikan SPARQL \textit{query} yang bersesuaian dengan pertanyaan tersebut mengembalikan
hasil yang benar. \tab~\ref{tab:competency-questions} merupakan daftar \textit{competency questions}
yang didefinisikan pada penelitian ini.

\begin{longtable}[l]{|p{0.05\textwidth} | p{0.95\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{No.} & \textbf{Pertanyaan}                                                                                                         \\ \hline \endhead
  1            & Deskripsikan UU Cipta Kerja.                                                                                                \\ \hline
  2            & Tampilkan semua pasal dari UU Cipta Kerja.                                                                                  \\ \hline
  3            & Tampilkan teks dari Pasal 2 Ayat 1 UU Cipta Kerja.                                                                          \\ \hline
  4            & Tampilkan semua pasal yang terdapat pada Bab 2 UU Cipta Kerja.                                                              \\ \hline
  5            & Tampilkan ayat yang mengandung teks "kompensasi" dan "buruh" yang disisipkan oleh  UU Cipta Kerja.                          \\ \hline
  6            & Tampilkan komponen dari UU Cipta Kerja yang menyisipkan pasal ke UU Ketenagakerjaan dan pula teks dari pasal tersebut.      \\ \hline
  7            & Tampilkan komponen dari UU Cipta Kerja yang mengubah pasal UU Ketenagakerjaan dan tambilkan sebelum dan setelah pengubahan. \\ \hline
  8            & Tampilkan komponen dari UU Cipta Kerja yang menghapus pasal UU Ketenagakerjaan dan pula teks dari pasal tersebut.           \\ \hline
  9            & Tampilkan banyaknya penyisipan, pengubahan, dan penghapusan pasal yang dilakukan UU Cipta terhadap UU lain.                 \\ \hline
  10           & Tampilkan pasal pada UU Ketenagakerjaan setelah dilakukan oleh UU Cipta Kerja.                                              \\ \hline
  11           & Tampilkan pasal pada UU Cipta Kerja yang tidak melakukan amendemen.                                                         \\ \hline
  12           & Tampilkan pasal pada UU Cipta Kerja yang menghapus pasal yang disahkan setelah tahun 2001.                                  \\ \hline
  13           & Tampilkan pasal yang disisipkan oleh UU Cipta Kerja dan rujukan yang terdapat pada pasal jika ada.                          \\ \hline
  14           & Tampilkan peraturan yang paling banyak diamendemen oleh UU Cipta Kerja.                                                     \\ \hline
  15           & Tampilkan semua peraturan serta peraturan yang ditimbangnya.                                                                \\ \hline
  16           & Tampilkan 10 peraturan dengan pasal terbanyak.                                                                              \\ \hline
  17           & Tampilkan peraturan yang pernah diamendemen.                                                                                \\ \hline
  18           & Tampilkan 10 tempat terbanyak peraturan disahkan.                                                                           \\ \hline
  19           & Tampilkan 10 peraturan paling banyak ditimbang.                                                                             \\ \hline
  20           & Tampilkan semua peraturan yang melakukan amendemen dan banyaknya pasal yang amendemen oleh pasal tersebut.                  \\ \hline
  21           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang struktur peraturan.                                                                \\ \hline
  22           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang metadata peraturan.                                                                \\ \hline
  23           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang teks peraturan.                                                                    \\ \hline
  24           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang rujukan peraturan.                                                                 \\ \hline
  25           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang amendemen peraturan.                                                               \\ \hline
  26           & Tampilkan jumlah \textit{triple} tentang \textit{class assignment}.                                                         \\ \hline
  27           & Tampilkan 5 peraturan dengan komponen terbanyak beserta jumlah komponennya.                                                 \\ \hline
  28           & Peraturan apa yang berlaku pada daerah X yang disahkan di tahun Y?                                                          \\ \hline
  29           & Apa relasi suatu peraturan dengan peraturan lain?                                                                           \\ \hline
  30           & Mana saja peraturan yang membahas tentang topik W atau X tapi bukan topik Y dan bukan Z?                                    \\ \hline
  31           & Apa isi dari Pasal X ayat (Y) huruf Z dari suatu \legal?                                                                    \\ \hline
  32           & Apa saja bab-bab yang terdapat pada peraturan X?                                                                            \\ \hline
  \caption{\textit{Competency questions}}
  \label{tab:competency-questions}
\end{longtable}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{\textit{Lex2KG namespace}}
\label{sec:perancangan-uri}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

Setiap entitas yang berbeda perlu diberikan URI yang berbeda. Penggabungan KG sangat umum dilakukan
karena secara struktur dapat dilakukan dengan mudah, dan dapat memperkuat data dari masing-masing
KG. KG memiliki entitas-entitas dengan URI yang unik, oleh karena itu saat menggabungkan sebuah KG A
dan sebuah KG B, entitas yang berbeda harus memiliki URI yang berbeda. Sebuah masalah dapat terjadi
apabila URI tidak dirancang dengan benar. Sebagai contoh, apabila terdapat entitas dari KG A dengan
URI \mono{https://example.org/trump} dengan maksud Donald Trump mantan presiden Amerika Serikat,
dan entitas dari KG B dengan URI yang sama dengan maksud permainan kartu Trump, saat kedua KG ini
digabung akan menjadi informasi yang berkontradiksi. Oleh karena itu, pada umumnya digunakan
\textit{namespace} yang berbeda untuk masing-masing KG. Sebagai contoh, dengan KG A menggunakan
\textit{namespace} \mono{https://kga.org} dan KG B menggunakan \textit{namespace}
\mono{https://kgb.org}, dua entitas yang sebelumnya berkontradiksi akan memiliki URI yang berbeda
yaitu \mono{https://kga.org/trump} dan \mono{https://kgb.org/trump}.

Pada penelitian ini digunakan \textit{namespace} \mono{https://example.org/lex2kg/}.
\textit{Namespace} yang digunakan oleh Lex2KG dapat dikonfigurasi. \tab~\ref{tab:prefixes} adalah
daftar \textit{prefix} dan notasi singkatnya pada yang akan digunakan pada selanjutnya.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
    notasi singkat & \textit{prefix}                               \\ \hline \hline
    \texttt{:}     & \texttt{https://example.org/lex2kg/}          \\ \hline
    \texttt{o:}    & \texttt{https://example.org/lex2kg/ontology/} \\ \hline
    \texttt{uu:}   & \texttt{https://example.org/lex2kg/uu/}       \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{\textit{Prefix} dan notasi singkatnya}
  \label{tab:prefixes}
\end{table}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Perancangan URI Class}
\label{sec:perancangan-uri-class}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

URI Class adalah URI yang menjelaskan \textit{class} dari entitas tersebut. \tab~\ref{tab:class}
adalah semua \textit{class} komponen beserta URI dan deskripsinya.

\begin{longtable}[l]{|p{0.22\textwidth}|p{0.78\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Nama Class}       & \textbf{Deskripsi}                                                                              \\ \hline \endhead
  \texttt{o:Peraturan}      & \Legal                                                                                          \\ \hline
  \texttt{o:DaftarBab}      & Daftar satu atau lebih bab                                                                      \\ \hline
  \texttt{o:Bab}            & Bab                                                                                             \\ \hline
  \texttt{o:DaftarBagian}   & Daftar satu atau lebih bagian                                                                   \\ \hline
  \texttt{o:Bagian}         & Bagian                                                                                          \\ \hline
  \texttt{o:DaftarParagraf} & Daftar satu atau lebih paragraf                                                                 \\ \hline
  \texttt{o:Paragraf}       & Paragraf                                                                                        \\ \hline
  \texttt{o:DaftarPasal}    & Daftar satu atau lebih pasal                                                                    \\ \hline
  \texttt{o:Pasal}          & Pasal                                                                                           \\ \hline
  \texttt{o:VersiPasal}     & Versi dari sebuah pasal. Sebuah pasal dapat memiliki satu atau lebih versi dari hasil amendemen \\ \hline
  \texttt{o:DaftarAyat}     & Daftar satu atau lebih ayat                                                                     \\ \hline
  \texttt{o:Ayat}           & Ayat                                                                                            \\ \hline
  \texttt{o:DaftarHuruf}    & Daftar satu atau lebih huruf atau nomor                                                         \\ \hline
  \texttt{o:Huruf}          & Huruf atau nomor                                                                                \\ \hline
  \texttt{o:Menimbang}      & Hal yang ditimbang oleh suatu peraturan                                                         \\ \hline
  \texttt{o:Mengingat}      & Hal yang diingat oleh suatu peraturan                                                           \\ \hline
  \texttt{o:Segmen}         & Segmen teks. Dapat memiliki rujukan ke suatu komponen peraturan                                 \\ \hline
  \caption{Deskripsi Class Lex2KG}
  \label{tab:class}
\end{longtable}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Perancangan URI Komponen \Legal}
\label{sec:perancangan-uri-komponen-legal}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

URI peraturan ini akan digunakan oleh entitas sebagai prefix yang selanjutnya akan disebut
\textit{docURI}. \tab~\ref{tab:uri-peraturan} adalah jenis \legal yang diimplementasi pada
penelitian ini beserta pola URI nya. Variabel akan dikurung dengan kurung kurawal \mono{\{\}}.

\begin{longtable}[l]{|p{0.2\textwidth}|p{0.55\textwidth}|p{0.25\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Jenis Peraturan}              & \textbf{Pola URI}                                       & \textbf{Penjelasan variabel}               \\ \hline \endhead
  Undang-Undang Dasar 1945              & \texttt{:uud}                                           &                                            \\ \hline
  Undang-Undang                         & \texttt{:uu/\{thn\}/\{nmr\}}                            & \makecell[l]{\texttt{thn}: tahun peraturan \\\texttt{nmr}: nomor peraturan} \\ \hline
  Peraturan Pemerintah                  & \texttt{:pp/\{thn\}/\{nmr\}}                            & \makecell[l]{\texttt{thn}: tahun peraturan \\\texttt{nmr}: nomor peraturan} \\\hline
  Peraturan Daerah Provinsi DKI Jakarta & \texttt{:perda\_provinsi\_dki\_jakarta/\{thn\}/\{nmr\}} & \makecell[l]{\texttt{thn}: tahun peraturan \\\texttt{nmr}: nomor peraturan} \\\hline
  Peraturan Gubernur DKI Jakarta        & \texttt{:pergub\_dki\_jakarta/\{thn\}/\{nmr\}}          & \makecell[l]{\texttt{thn}: tahun peraturan \\\texttt{nmr}: nomor peraturan} \\\hline
  Peraturan Walikota Malang             & \texttt{:perwali\_malang/\{thn\}/\{nmr\}}               & \makecell[l]{\texttt{thn}: tahun peraturan \\\texttt{nmr}: nomor peraturan} \\\hline
  \caption{Konstruksi URI untuk \legal}
  \label{tab:uri-peraturan}
\end{longtable}

Setiap komponen dokumen merupakan entitas, dan memiliki URI. URI sebuah komponen didahului oleh
\textit{docURI} dan semua komponen yang mengatasinya. \tab~\ref{tab:uri-komponen} adalah jenis
komponen \legal beserta pola URI nya.

\begin{longtable}{|p{0.22\textwidth}|p{0.33\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{\textit{Class} Komponen} & \textbf{Pola URI}                     & \textbf{Penjelasan variabel}                                                                                                                             \\ \hline \endhead
  \texttt{o:DaftarBab}             & \texttt{\{docURI\}/bab}               & \texttt{docURI}: URI peraturan yang mengatasi                                                                                                            \\ \hline
  \texttt{o:Bab}                   & \texttt{\{daftarBabURI\}/\{no\}}      & \texttt{daftarBabURI}: URI \mono{o:DaftarBab} yang mengatasi                                                                                             \\
                                   &                                       & \texttt{no}: Nomor bab                                                                                                                                   \\ \hline
  \texttt{o:DaftarBagian}          & \texttt{\{babURI\}/bagian}            & \texttt{babURI}: URI \mono{o:Bab} yang mengatasi                                                                                                         \\ \hline
  \texttt{o:Bagian}                & \texttt{\{daftarBagianURI\}/\{no\}}   & \texttt{daftarBagianURI}: URI \mono{o:DaftarBagian} yang mengatasi                                                                                       \\
                                   &                                       & \texttt{no}: Nomor bagian                                                                                                                                \\ \hline
  \texttt{o:DaftarParagraf}        & \texttt{\{bagianURI\}/paragraf}       & \texttt{bagianURI}: URI \mono{o:Bagian} yang mengatasi                                                                                                   \\ \hline
  \texttt{o:Paragraf}              & \texttt{\{daftarParagrafURI\}/\{no\}} & \texttt{daftarParagrafURI}: URI \mono{o:DaftarBagian} yang mengatasi                                                                                     \\
                                   &                                       & \texttt{no}: Nomor paragraf                                                                                                                              \\ \hline
  \texttt{o:DaftarPasal}           & \texttt{\{parentURI\}/daftarpasal}    & \texttt{parentURI}: URI \mono{o:Bab}, \mono{o:Bagian}, \mono{o:Paragraf} yang mengatasi                                                                  \\ \hline
  \texttt{o:Pasal}                 & \texttt{\{docURI\}/pasal/\{no\}}      & \texttt{docURI}: URI peraturan yang mengatasi                                                                                                            \\
                                   &                                       & \texttt{no}: Nomor pasal                                                                                                                                 \\ \hline
  \texttt{o:VersiPasal}            & \texttt{\{pasalURI\}/versi/\{date\}}  & \texttt{pasalURI}: URI \mono{o:Pasal} yang mengatasi                                                                                                     \\
                                   &                                       & \texttt{date}: Tanggal disahkan                                                                                                                          \\ \hline
  \texttt{o:DaftarAyat}            & \texttt{\{pasalURI\}/ayat}            & \texttt{pasalURI}: URI \mono{o:Pasal} yang mengatasi                                                                                                     \\ \hline
  \texttt{o:Ayat}                  & \texttt{\{daftarAyatURI\}/\{no\}}     & \texttt{daftarAyatURI}: URI \mono{o:DaftarAyat} yang mengatasi                                                                                           \\
                                   &                                       & \texttt{no}: Nomor ayat                                                                                                                                  \\ \hline
  \texttt{o:DaftarHuruf}           & \texttt{\{parentURI\}/huruf}          & \texttt{parentURI}: URI \mono{o:Ayat}, \mono{o:Huruf}, \mono{o:VersiPasal}, \mono{o:Menimbang}, \mono{o:Mengingat}, yang mengatasi                       \\ \hline
  \texttt{o:Huruf}                 & \texttt{\{daftarHurufURI\}/\{id\}}    & \texttt{daftarHurufURI}: URI \mono{o:DaftarHuruf} yang mengatasi                                                                                         \\
                                   &                                       & \texttt{id}: Nomor atau huruf                                                                                                                            \\ \hline
  \texttt{o:Menimbang}             & \texttt{\{docURI\}/menimbang}         & \texttt{docURI}: URI peraturan yang mengatasi                                                                                                            \\ \hline
  \texttt{o:Mengingat}             & \texttt{\{docURI\}/mengingat}         & \texttt{docURI}: URI peraturan yang mengatasi                                                                                                            \\ \hline
  \texttt{o:Segmen}                & \texttt{\{parentURI\}/\{name\}}       & \texttt{parentURI}: URI \mono{o:Ayat}, \mono{o:Huruf}, \mono{o:DaftarHuruf}, \mono{o:VersiPasal}, \mono{o:Menimbang}, \texttt{Mengingat}, yang mengatasi \\
                                   &                                       & \texttt{name}: Nama teks                                                                                                                                 \\ \hline
  \caption{Konstruksi URI untuk komponen \legal}
  \label{tab:uri-komponen}
\end{longtable}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Perancangan URI Properti}
\label{sec:perancangan-uri-properti}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

Properti menghubungkan subjek dan objek. Subjek adalah berupa URI komponen, sedangkan objek dapat
berupa URI komponen, string, \textit{number} (bilangan), atau \textit{date} (tanggal).
\tab~\ref{tab:properti} adalah spesifikasi properti Lex2KG berupa nama, domain, range, dan
deskripsinya.

\begin{longtable}{|p{0.22\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.34\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Nama}              & \textbf{Domain}                                                                                                                  & \textbf{Range}                                        & \textbf{Deskripsi}                                \\ \hline \endhead
  \texttt{o:nomor}           & \texttt{o:Bab}, \texttt{o:Bagian}, \texttt{o:Paragraf}, \texttt{o:Pasal}, \texttt{o:Ayat}, \texttt{o:Huruf}                      & string, number                                        & Nomor atau huruf \_identifier\_ dari komponen     \\ \hline
  \texttt{o:teks}            & \texttt{o:Ayat}, \texttt{o:VersiPasal}, \texttt{o:Segmen}                                                                        & string                                                & teks dari komponen                                \\ \hline
  \texttt{o:bab}             & \texttt{o:DaftarBab}                                                                                                             & \texttt{o:Bab}                                        & Bab                                               \\ \hline
  \texttt{o:bagian}          & \texttt{o:DaftarBagian}                                                                                                          & \texttt{o:Bagian}                                     & Bagian                                            \\ \hline
  \texttt{o:paragraf}        & \texttt{o:DaftarParagraf}                                                                                                        & \texttt{o:Paragraf}                                   & Paragraf                                          \\ \hline
  \texttt{o:pasal}           & \texttt{o:DaftarPasal}                                                                                                           & \texttt{o:Pasal}                                      & Pasal                                             \\ \hline
  \texttt{o:ayat}            & \texttt{o:DaftarAyat}                                                                                                            & \texttt{o:Ayat}                                       & Ayat                                              \\ \hline
  \texttt{o:huruf}           & \texttt{o:DaftarHuruf}                                                                                                           & \texttt{o:Huruf}                                      & Huruf                                             \\ \hline
  \texttt{o:segmen}          & \texttt{o:Mengingat}, \texttt{o:Menimbang}, \texttt{o:Paragraf}, \texttt{o:VersiPasal}, \texttt{o:Huruf}, \texttt{o:DaftarHuruf} & \texttt{o:Segmen}                                     & Segmen                                            \\ \hline
  \texttt{o:daftarBab}       & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & \texttt{o:DaftarBab}                                  & DaftarBab                                         \\ \hline
  \texttt{o:daftarBagian}    & \texttt{o:Bab}                                                                                                                   & \texttt{o:Daftarbagian}                               & DaftarBagian                                      \\ \hline
  \texttt{o:daftarParagraf}  & \texttt{o:Bagian}                                                                                                                & \texttt{o:DaftarParagraf}                             & DaftarParagraf                                    \\ \hline
  \texttt{o:daftarPasal}     & \texttt{o:Peraturan},\texttt{o:Bab}, \texttt{o:Paragraf}, \texttt{o:Bagian}                                                      & \texttt{o:DaftarPasal}                                & DaftarPasal                                       \\ \hline
  \texttt{o:daftarAyat}      & \texttt{o:Pasal}                                                                                                                 & \texttt{o:DaftarAyat}                                 & DaftarAyat                                        \\ \hline
  \texttt{o:daftarHuruf}     & \texttt{o:VersiPasal}, \texttt{o:Ayat}, \texttt{o:Huruf}, \texttt{o:Menimbang}, \texttt{o:Mengingat}                             & \texttt{o:DaftarHuruf}                                & DaftarHuruf                                       \\ \hline
  \texttt{o:merujuk}         & \texttt{o:Segmen}                                                                                                                & entitas apapun                                        & Teks merujuk suatu entitas                        \\ \hline
  \texttt{o:mengubah}        & \texttt{o:Huruf}                                                                                                                 & \texttt{o:VersiPasal}                                 & Pengubahan pasal                                  \\ \hline
  \texttt{o:menghapus}       & \texttt{o:Huruf}                                                                                                                 & \texttt{o:VersiPasal}                                 & Penghapusan pasal                                 \\ \hline
  \texttt{o:menyisipkan}     & \texttt{o:Huruf}                                                                                                                 & \texttt{o:VersiPasal}                                 & Penyisipan pasal                                  \\ \hline
  \texttt{o:tanggal}         & \texttt{o:VersiPasal}                                                                                                            & date                                                  & Tanggal                                           \\ \hline
  \texttt{o:jenisVersi}      & \texttt{o:VersiPasal}                                                                                                            & 'orisinal', 'penyisipan', 'pengubahan', 'penghapusan' & Jenis versi                                       \\ \hline
  \texttt{o:versi}           & \texttt{o:Pasal}                                                                                                                 & \texttt{o:VersiPasal}                                 & Versi suatu komponen                              \\ \hline
  \texttt{o:tentang}         & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & string                                                & Peraturan tentang                                 \\ \hline
  \texttt{o:menimbang}       & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & \texttt{o:Menimbang}                                  & Peraturan menimbang                               \\ \hline
  \texttt{o:mengingat}       & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & \texttt{o:Mengingat}                                  & Peraturan mengingat                               \\ \hline
  \texttt{o:disahkanPada}    & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & date                                                  & Peraturan disahkan pada tanggal                   \\ \hline
  \texttt{o:disahkanDi}      & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & string                                                & Peraturan disahkan di lokasi                      \\ \hline
  \texttt{o:disahkanOleh}    & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & string                                                & Peraturan disahkan oleh                           \\ \hline
  \texttt{o:jabatanPengesah} & \texttt{o:Peraturan}                                                                                                             & string                                                & Jabatan pengesah peraturan                        \\ \hline
  \texttt{o:bagianDari}      & komponen apapun                                                                                                                  & komponen apapun                                       & Komponen subjek adalah bagian dari komponen objek \\ \hline
  \caption{Nama, domain, range, dan deskripsi properti Lex2KG}
  \label{tab:properti}
\end{longtable}

% // TODO: perlu ada section ttg Pemodelan KG Isinya gambar/ilustrasi konseptual yg menggabungkan
% class/property utk legal kg.  Bs menggunakan http://www.visualdataweb.de/webvowl/

% // TODO: Ontologynya, yg bnr2 diimplementasikan di RDF Turtle bs masuk sini. Jd di bawah yg pas
% Aab njelasin yg gambar konsep itu.