%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\chapter{EVALUASI DAN ANALISIS HASIL}\label{chap:5}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Aplikasi KG Peraturan Perundang-undangan}
\label{aplikasi-kg-peraturan-perundang-undangan}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
Dibuat chatbot untuk mensimulasikan pengaplikasian KG. Chatbot akan memproses input yand diberikan
oleh user, kemudian meng-generate SPARQL query. Chatbot akan menampilkan hasil dari query tersebut.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Evaluasi Hasil Konversi}
\label{evaluasi-hasil-konversi}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
Evaluasi akan dilakukan terhadap semua dokumen yang terdapat pada peraturan.go.id. Selanjutnya
dokumen-dokumen ini akan disebut dokument tes.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Evaluasi Manual}
\label{evaluasi-manual}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
Evaluasi kualitatif dilakukan terhadap sebagian dokumen yang didapatkan dari hasil sampling dari
dokumen tes. Seorang penilai akan melihat markdown dari setiap dokumen hasil \textit{sampling},
masing-masing dokumen akan diberikan skor 0 sampai 100. Kualitas konversi dapat dilihat dari
rata-rata skor tersebut.

% // TODO: chatbot mencakup apa aja
% - isi undang-udangn
% - metadata
% - sistem pencarian (apakah ada yang ngomong kewajiban tentang ini?)


%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Evaluasi Otomatis}
\label{evaluasi-otomatis}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------%
Evaluasi dilakukan dengan terlebih dahulu mendefinisikan metadata yang pasti terdapat pada sebuah
dokumen (misal, tempat dokumen disahkan), kemudian menghitung seberapa banyak metadata yang berhasil
diekstrak. Metadata hasil ekstraksi yang akan dihitung tidak perlu sesuai dengan yang terdapat di
dalam dokumen.

% // TODO: jelasin dokumen kayak gimana yang belum bisa di parse, jelasin 3 yang ga bisa dihandle
% // TODO: kualitas seberapa parah yang bisa dihandle compare word accuracy, select 50 pasal random
