%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
\label{bab:1}
%-----------------------------------------------------------------------------%

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
\label{sec:latarBelakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Peraturan perundang-undangan adalah peraturan yang memuat norma hukum yang mengikat secara umum dan dibentuk atau ditetapkan oleh lembaga negara atau pejabat yang berwenang. 
Peraturan perundang-undangan dapat digunakan untuk menjawab pertanyaan yang berkaitan dengan hukum, seperti:
\begin{itemize}
    \item Peraturan apa saja yang berlaku pada suatu daerah? 
    \item Apa hubungan suatu peraturan dengan peraturan lain?
    \item Apa saja peraturan yang mengatur suatu topik?
\end{itemize}

Pertanyaan-pertanyaan tersebut umumnya dapat dijawab oleh seorang ahli hukum, artinya penerapan peraturan perundang-undangan ini hanya dapat dilakukan dalam skala kecil dan biaya relatif mahal.
Komputer dapat menjadi alternatif untuk aplikasi tersebut dalam skala lebih besar dan biaya lebih murah, jika peraturan perundang-undangan adalah berupa data terstruktur yang dapat diolah oleh komputer.
Sayangnya, data peraturan perundang-undangan umumnya dibuat dalam bentuk data semi-terstruktur, yaitu berupa dokumen yang memiliki data terstruktur seperti aturan penomoran dan aturan struktur (seperti bab, pasal, dan ayat), tetapi penulisan peraturan sendiri dalam bentuk data tidak terstruktur yaitu teks bahasa manusia.

Dengan melakukan ekstraksi data dari data tidak terstruktur pada dokumen, digabung dengan data yang sudah terstruktur, peraturan perundang-undangan dapat diubah menjadi dapat diolah oleh komputer.
Selain dapat menjawab pertanyaan, representasi \textit{knowledge graph} juga dapat digunakan untuk analisis karena data sudah terstruktur. Representasi \textit{knowledge graph} juga memungkinkan untuk dapat melakukan \textit{reasoning}. Pada skripsi ini, akan dilakukan konversi dokumen peraturan perundang-undangan menjadi data terstruktur dalam bentuk \textit{knowledge graph}, dan memberikan contoh pengaplikasian dari \textit{knowledge graph} peraturan perundang-undangan tersebut.

Beberapa usaha telah dilakukan untuk membuat \textit{vocabulary} untuk \textit{knowledge graph} peraturan perundang-undangan seperti \textit{European Legislation Identifier} (ELI). Tetapi ELI belum memiliki \textit{vocabulary} untuk struktur dokumen. Sehingga dengan membuat \textit{vocabulary} yang belum tersedia, diharapkan dapat menjadi kontribusi dalam mendukung pembuatan \textit{knowledge graph} untuk dokumen peraturan perundan-undangan.


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Permasalahan}
\label{sec:permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah rumusan permasalahan dari penelitian yang dilakukan:
\begin{itemize}
    \item Bagaimana konversi dokumen peraturan perudang-undangan menjadi knowledge graph dapat dilakukan secara otomatis?
    \item Apa saja contoh aplikasi dari knowledge graph peraturan perundang-undangan tersebut?
\end{itemize}
